\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern} 
\usepackage[a4paper]{geometry}

\usepackage[colorlinks]{hyperref}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{eurosym}

% pandoc garbage
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\usepackage{longtable}
%\usepackage{tabular}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}

\title{Note de synthèse sur le crédit renouvelable et l'usure}
\author{Quentin Godfroy}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
  Les crédits renouvelables (ou crédits revolving) tels que commercialisés en
  France appliquent un taux débiteur selon l'encours. Les taux débiteurs et
  les paliers sont généralement structurés de manière à respecter les seuils
  de l'usure.

  La réglementation encadre déjà le calcul du TAEG dans le cas des crédits
  renouvelables. Cependant les prêteurs ne le communiquent que rarement aux
  clients lors de l'établissement des contrats ou dans les documentations
  commerciales.

  Nous montrons comment certains cas d'utilisation courante—notamment lors
  de la phase de remboursement suivant un encours élevé—peuvent conduire à un
  amortissement dont le taux effectif est bien plus élevé qu'attendu
  par les clients.

  À fins d'améliorer la compréhension par les clients du mécanisme
  d'amortissement, il est proposé de calculer un TAEG « ex-post » en cours de
  contrat qui représente le coût de la phase d'amortissement depuis la
  dernière utilisation du crédit. Celui-ci complètera le TAEG « ex-ante »
  prévu par la réglementation et conforme aux directives européennes.

  Toujours à fins d'améliorer la transparence de ces offres de prêt, nous
  concluons par une proposition d'adaptation extrêmement légère de la
  législation et de la réglementation du code de la consommation encadrant les
  crédits renouvelables en requérant que les prêteurs calculent et
  communiquent lors des relevés périodiques le TAEG « ex-post » représentatif
  de l'amortissement à venir.
\end{abstract}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\input{note_de_synthese_body.tex}

\end{document}
